美元萬劍歸宗+縮表愈來愈快，新興市場危機解决不了

2018 Aug 20 (Mon) 22:38

近日股市波動，原因是新興市場因美元的强勢再一次波動，筆者在本欄多次提出人民幣，美元對新興市場的影響，債市危機及第二季至第三季股市大幅回調等如今一一對現。筆者預期或者九月會有一波反彈，但未來有什麽需要關注。筆者認爲必須關注全球中央銀行的縮表。

美國自量化寬鬆以來，出現了持續十年的牛市。但在2017年年中，美國宣布縮表。在2008年金融危機之前，美聯儲資産負債表規模不到9000億美元，美聯儲推QE(量化寬鬆)向市場注資，令資産負債表擴張，規模從金融海嘯前約9000億美元膨脹至現在約4.5萬億美元(約35.2萬億港元)。縮表就是要將4.5萬億美元的資産降低，回收市場巨大流動性。按當局早前披露的縮表計劃，首先將到期債券再投資規模每月减少100億美元，當中美債及按揭證券分別占60億及40億美元，之後逐季以同等幅度遞增，直至每月縮减規模達到500億美元。

首先，美聯儲持有的美國長短國債跟據美聯儲的公告由2017年10月開始到2018年5月31日當周計，美聯儲由USD2,465,727,000,000减至USD2,387,103,000,000。爲期7個月，即每個月約100億美元，比之前公布的60億爲高。其次爲按揭抵押債券(MBS)，因爲MBS支付不同于一般債券，是具有特殊性的，有時减債的傳遞會出現2-3個月的延遲，才能真正反映在資産負債表上。由2017年10月計到2018年5月，共减少約480億美元。即每月减少約68億。

同時比較注意到在2018年的1月份，美聯儲突然再加快縮表，12月27日的資産負債表顯示，美國聯邦儲備委員會有2.454兆美元的公債，1月31日，公債將减低至2.436兆美元，代表在2018年1月份，美聯儲縮减公債達180億美元，超過目標值120億美元。

那表示美國一個月大約縮表爲160億元，比公布的100億爲快。而且按原先公告，縮表會逐季以同等幅度遞增，即美國縮表會愈來愈快。啓示是在2018年第3季及第4季，美國會再加大縮表計劃。貿易戰帶來的潜在衝擊，遠遠不及這貨幣戰的威力。美國真正殺著是貨幣戰，全球美元的萬劍歸宗。君不見美元一上升，阿根廷及土耳其等已經開始叫苦連天。但最差的情况還沒有到。

筆者亦曾經在本欄提過未來一個月找到底位反彈，筆者認爲雨過天晴後還是會下雨。地火明夷，還是休養生息。

這篇文章 美元萬劍歸宗+縮表愈來愈快，新興市場危機解决不了 最早出現於 小龍江恩研究社。
原來網址：

樓爆了

如何買put ？

咁幾時呀 兩年內夠唔夠

樓市音樂椅派對終於結束